\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel} % Langue Française
\usepackage[margin=1cm]{geometry} % Définir les marges
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} % Packages Mathématiques
\usepackage{fourier, erewhon} %Police de charactère
\usepackage{enumerate} %Liste
\usepackage{pstricks,pst-tree}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{tasks}
\usepackage{diagbox,color,colortbl,array}
\usepackage{multicol}
\pagestyle{empty}

\newcommand*\exercice[1]{\medbreak\noindent\textbf{Exercice #1}\smallskip\par\nobreak}

\begin{document}
\DecimalMathComma
\settasks{counter-format=\relax,item-indent=\parindent}

	% \noindent Simon \bsc{Léonard} et Thomas \bsc{Dieufils} 1\up{er}S 2
	\begin{center}\Large{Correction devoir maison 3}\end{center}
	% \begin{center}\Large{Devoir maison 3}\end{center}

	\exercice{1}
		\begin{enumerate}[1)]
			\item 
				\begin{enumerate}[a.]
					\item La fonction ALEA() renvoie un nombre compris dans \([0;1[\) donc ALEA()+0,3 renvoie un nombre compris dans \([0,3;1,3[\).
					ENT() renvoie le nombre en paramètre tronqué à l'entier inférieur. 

					Ainsi, si \(\text{ALEA()}+0,3\in[0,3;1[\) (probabilité de 0,7) alors ENT(ALEA()+0,3) = 0 sinon \(\text{ALEA()}+0,3\in[1;1,3[\) (probabilité de 0,3) alors ENT(ALEA()+0,3) = 1.
					\item Je fais deux colonnes de 10000 lancé pour représenter les deux tirages contenant la formule ENT(ALEA()+0,3) et deux case par colonnes contenant chacun le nombre total de jaune (1) et le nombre total de mauve (0). 

					Une troisième colonne qui fait l'addition ligne par ligne des colonnes précédente : 0 signifie deux mauve, 2 signifie deux jaune et 1 signifie deux différents. Je fais ensuite deux case contenant le nombre de parties gagnée s(total de case contenant 0 ou 2) et une autre pour le combre de partie perdu (total de case contenant 1).

					Je calcule ensuite successivement sur 10000 lancés : l'argent total gagné (produis du nombre 0 et nombre de 2 par 15), l'argent total perdu (produit du nombre de 1 par -5) et le gain total (argent gagné + argent perdu). Enfin je calcule le gain moyen (donc l'espérance) en divisant le gain total par 10000.
					\item Je conjecture que le gain moyen est entre 6,5 et 6,7.
				\end{enumerate}
			\item
				\begin{enumerate}[a.]
					\item \hfill\\
						\psset{nodesep=3mm,levelsep=30mm,treesep=15mm}
						\begin{center}
						\pstree[treemode=R]{\TR{}}
						{
						   \pstree{\TR{Jaune}\taput{$\frac{3}{10}$}}
						      {
						      \TR{Jaune$=\frac{9}{100}$} \taput{$\frac{3}{10}$}
						      \TR{Mauve$=\frac{21}{100}$} \tbput{$\frac{7}{10}$}
						      }

						   \pstree{\TR{Mauve} \tbput{$\frac{7}{10}$}}
						     {
						     \TR{Jaune$=\frac{21}{100}$} \taput{$\frac{3}{10}$}
						     \TR{Mauve$=\frac{49}{100}$} \tbput{$\frac{7}{10}$}
						     }
						}
						\medskip

						\begin{tabular}{|c|c|c|}
							\hline
							$x_i$ & $-5$ & $15$\\
							\hline
							$P(X=x_i)$ & $\frac{42}{100}$ & $\frac{58}{100}$\\
							\hline
						\end{tabular}
						\end{center}
					\item Je calcule le gain moyen donc l'espérance : \[E(X)=\sum_{i=1}^{n} p_i\times x_i= -5\times\frac{42}{100}+15\times\frac{58}{100}=6,6\]

					Le gain moyen est donc de 6,60 \euro\ ce qui confirme la conjecture.
				\end{enumerate}
		\end{enumerate}
	\exercice{2}
		% Je détermine dans un premier temps les lois de probabilité de chaque dé.

		% Pour le dé rouge : 
		% \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		% 	\hline
		% 	$x_i$ & 3 & 4 & 8\\
		% 	\hline
		% 	$P(X=x_i)$ & $\frac{2}{6}$ & $\frac{2}{6}$ & $\frac{2}{6}$\\
		% 	\hline
		% \end{tabular} \smallskip

		% Pour le dé vert : 
		% \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		% 	\hline
		% 	$x_i$ & 1 & 5 & 12\\
		% 	\hline
		% 	$P(X=x_i)$ & $\frac{2}{6}$ & $\frac{2}{6}$ & $\frac{2}{6}$\\
		% 	\hline
		% \end{tabular} \smallskip

		% Pour le dé bleu : 
		% \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		% 	\hline
		% 	$x_i$ & 2 & 6 & 7\\
		% 	\hline
		% 	$P(X=x_i)$ & $\frac{2}{6}$ & $\frac{2}{6}$ & $\frac{2}{6}$\\
		% 	\hline
		% \end{tabular} \medskip

		% Je calcule ensuite l'espérance de chaque dé avec \(\sum_{i=1}^{n} p_i\times x_i\) : 

		% Pour le dé rouge : \(E(X)=\frac{2}{6}\times3+\frac{2}{6}\times4+\frac{2}{6}\times8=5\) \smallskip

		% Pour le dé vert : \(E(X)=\frac{2}{6}\times1+\frac{2}{6}\times5+\frac{2}{6}\times12=6\) \smallskip

		% Pour le dé rouge : \(E(X)=\frac{2}{6}\times2+\frac{2}{6}\times6+\frac{2}{6}\times7=5\) \smallskip

		% D'après l'espérance, le dé vert a plus de chance de gagner ! Le jeu n'est donc pas équitable et donc Angélique n'est pas un ange...
		Je vais confronter chaque dé avec un autre pour voir si certain son plus fort que d'autre. Cela fait 3 combinaison possible : 
		
		\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
			\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				\diagbox{\color{green}Vert}{\color{red}Rouge}&3&4&8\\
				\hline
				1& \cellcolor{red} & \cellcolor{red} & \cellcolor{red}\\
				\hline
				5& \cellcolor{green} & \cellcolor{green} & \cellcolor{red}\\
				\hline
				12& \cellcolor{green} & \cellcolor{green} & \cellcolor{green}\\
				\hline
			\end{tabular}

			\smallbreak
			Le dé {\color{green}vert} l'emporte
			\end{center}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
			\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				\diagbox{\color{red}Rouge}{\color{cyan}Bleu}&2&6&7\\
				\hline
				3 & \cellcolor{red} & \cellcolor{cyan} & \cellcolor{cyan}\\
				\hline
				4 & \cellcolor{red} & \cellcolor{cyan} & \cellcolor{cyan}\\
				\hline
				8 & \cellcolor{red} & \cellcolor{red} & \cellcolor{red}\\
				\hline
			\end{tabular}

			\smallbreak
			Le dé {\color{red}rouge} l'emporte
			\end{center}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
			\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				\diagbox{\color{green}Vert}{\color{cyan}Bleu}&2&6&7\\
				\hline
				1 & \cellcolor{cyan} & \cellcolor{cyan} & \cellcolor{cyan}\\
				\hline
				5 & \cellcolor{green} & \cellcolor{cyan} & \cellcolor{cyan}\\
				\hline
				12 & \cellcolor{green} & \cellcolor{green} & \cellcolor{green}\\
				\hline
			\end{tabular}

			\smallbreak
			Le dé {\color{cyan}bleu} l'emporte
			\end{center}
		\end{minipage}

		\medbreak
		Comme le montre ces tableaux, chaque dé à son supérieur. La proposition d'Angélique est donc défavorable à Léa car peut importe quel dé choisi cette dernière, Angélique prendra celui qui a le plus de chance de gagner face au dé choisi. Mais il ne faut pas oublier que cela n'est vrai que sur un nombre infini de lancé et que la chance peut tout de même tourner pour Léa...
\end{document}